澳洲嚴審以致中國投資大減 中口交部：澳應認真反省

澳洲不再來者不拒 中國投資連4年減少
最新更新：2021/03/01 07:48

根據澳洲國立大學28日公布的統計數據，中國去年在澳洲的直接投資金額大幅萎縮近2/3，跌剩不到10億美元。圖為人民幣。（圖取自Pixabay圖庫）

（中央社雪梨28日綜合外電報導）根據澳洲國立大學今天公布的統計數據，中國去年在澳洲的直接投資金額大幅萎縮近2/3，跌剩不到10億美元。除了受到武漢肺炎疫情影響，兩國間關係日趨緊繃，也加重這番趨勢。

澳洲國立大學（Australian National University ）表示，中國在澳洲投資金額由2019年的20億5000萬美元銳減為2020年的8億美元（約新台幣224億元），自2016年達到130億美元後已連4年萎縮，反映坎培拉對中國的超級強權意圖日益警戒。

澳洲國立大學經濟學教授阿姆斯壯（Shiro Armstrong）指出，儘管聯合國貿易暨發展會議（UNCTAD）發現，2019冠狀病毒疾病（COVID-19，武漢肺炎）已使得全球投資金額幾乎腰斬；但中國流入澳洲的投資資金跌幅卻大得多。

此外，中國去年在澳洲的直接投資，只鎖定不動產、礦業和製造業這3個領域共20項計畫，是10年來最少紀錄。

阿姆斯壯告訴法新社：「通常這類數據會波動，因為都是大計畫；但我們現在可以見到一個非常清楚的趨勢，（中國在澳洲投資額）自2016年觸頂後，相當穩定連年下降，且跌得相當劇烈。」

2016年中國主權財富基金中投公司在澳洲投資數件大案，當年中國國家電力投資集團也買下澳洲企業太平洋水力公司（Pacific Hydro）。

中國雖然仍是澳洲最大貿易夥伴國，但兩國目前政治關係處於數十年來最低點。對於北京努力讓自身經濟威力轉為政治和軍事勢力，坎培拉持續增強戒心。

近年澳洲和中國針對連串議題起衝突，從勢力滲透、國家安全規範、中國內部打壓行動到北京對武漢肺炎疫情的處理不透明，引發中國對一系列澳洲出口產品實施貿易懲罰。

阿姆斯壯表示，澳洲以國家安全風險為由，對外國投資訂定新的審查規則，帶來格外明顯的冷卻效應，或許有助解釋中國在澳洲投資額下滑情況。

他說：「外國投資如今都要面臨國安測試。有幾宗較知名的中國投資案已撤回。」「這大大動搖外國投資者的信心。」（譯者：張正芊/核稿：林治平）1100228

---------------------------------------------------------------------------------

2020年中國對澳投資斷崖式下降，外交部：其中原因值得澳方認真反思
來源：環球時報-環球網

2021-03-01 16:20

【環球時報-環球網報導 記者 烏元春】2021年3月1日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會，部分內容如下。

問：據報導，2月28日，澳大利亞國立大學東亞經濟研究所研究顯示，2020年中國對澳直接投資下降61%至7.83億美元，創6年來新低。這既受疫情影響，也是澳方加強對中方投資審查所致。中方對此有何評論?

答：你提到的數字很能反映中澳關係當中存在的一些實際問題。中澳經貿投資合作本質上是互利共贏的。長期以來,中國企業赴澳大利亞投資為當地經濟發展和民生就業作出了巨大貢獻。在中國去年對外直接投資增長3.3%的背景下,對澳投資卻斷崖式下降，其中原因值得澳方認真反思。近年來澳方多次濫用“國家安全”理由否決中國企業赴澳投資項目，動輒對兩國各領域正常的交流合作無端設限，嚴重影響中國企業赴澳投資的信心。這種將經貿問題政治化的做法與澳方一貫標榜的市場規則和自由競爭原則相悖，對澳方自身利益及聲譽也造成損害。澳政府應採取措施，為包括中國企業在內的外國投資者提供公平、開放和非歧視的投資環境,為中澳兩國各領域務實合作創造便利條件。

舉報責編：楊陽

中國在澳洲投資2020年銳減61%至六年最低 符合關係惡化局面
By Reuters Staff

1 MIN READ

路透悉尼2月28日 - 中國在澳洲的投資2020年下降了61%，降至澳洲國立大學所記錄的六年來最低水平，符合兩國外交爭端日趨惡化的局面。

該大學東亞經濟研究局的年度跟踪研究顯示，2020年中國在澳洲投資金額為10億澳元(7.83億美元)，涉及房地產(45%)、採礦(40%)和製造業(15%)等領域。

該局主任阿姆斯特朗(Shiro Armstrong)表示，這一降幅大於聯合國報告所公佈的全球外國直接投資減少42%的幅度。

他說：“這既反映了COVID的影響，也反映了澳洲政府對外國投資，尤其是對來自中國的投資加強了審查。”

澳洲於2020年宣布修改其外國投資法，賦予政府在構成國家安全風險的情況下否決外商投資或強迫其退出投資的權力。

澳洲財長弗呂登貝格(Josh Frydenberg)在6月份表示，國家安全測試將適用於通信、能源和公用事業公司、國防供應鏈以及收集、存儲和持有被認為對澳洲國家安全和國防十分關鍵的數據的企業。

澳洲國立大學的研究顯示，中國在澳洲投資在2016年達到了165億澳元的峰值，涉及農業、運輸、能源公用事業、醫療保健、採礦和房地產。

截至2020年，中國在澳洲的投資中86%來自中國公司在澳洲的子公司。 (完)

編譯 張濤；審校 張荻

澳洲嚴審以致中國投資大減 中口交部：澳應認真反省

之前澳洲咪收到好多黎自中國嘅不明種子
澳洲政府最撚憎呢D野

美國和台灣也有

係咪意味澳洲擺脫中國影響

逐漸脫鉤

搞單邊主義?

國安重於經濟

認真反思咁遲先重視中國威脅

隔離隻紐西蘭直頭繼續張開雙腳

澳洲揾印度都夠做，洗鬼受支那氣

期待遲D英澳加紐 大英聯盟 再侵埋印度 一齊圍剿小支支

他說：「外國投資如今都要面臨國安測試。有幾宗較知名的中國投資案已撤回。」「這大大動搖外國投資者的信心。」

講咩鳩 支那狗冇水就咪撚瀨人啦

反省左所以要審得更加嚴

成個世界唔係得中國，仲有好多國家
依個世界一環扣住一扣，咁大家先有利益
無左中國，唔代表無其他國家代替唔到
到時反省睇下係中國定澳洲

仲有邊個未反省？
下個就到佢！

正確

全球大覺醒

澳洲好保護本土物種
以前都好多外來物種入侵

澳洲係全世界最多物種滅絕既國家之一

反省結果：奶共係錯誤嘅決定。

真係要反省，點解重有1/3

點解永遠都剩係叫人地反省。

有冇考慮過就係反省咗先嚴審？